<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Tech Bites</title>
    <link href="https://www.marcpires.dev/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.marcpires.dev" />
    <updated>2025-06-04T11:04:57-03:00</updated>
    <author>
        <name>Marc Pires</name>
    </author>
    <id>https://www.marcpires.dev</id>

    <entry>
        <title>GitOps e certificações ArgoCD</title>
        <author>
            <name>Marc Pires</name>
        </author>
        <link href="https://www.marcpires.dev/gitops-e-certificacoes-argocd-2/"/>
        <id>https://www.marcpires.dev/gitops-e-certificacoes-argocd-2/</id>
        <media:content url="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/argo.webp" medium="image" />
            <category term="gitops"/>
            <category term="certificações"/>

        <updated>2025-06-03T15:02:26-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/argo.webp" alt="ArgoCD logo" />
                    Olá, como vai? Voltando com carga total nos artigos e nada melhor que iniciar com revisitando uma série sobre GitOps que originalmente havia sido publicada em 2022 no Dev.to. De lá para cá, muita coisa aconteceu no mundo GitOps e era hora de atualizar essa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/argo.webp" class="type:primaryImage" alt="ArgoCD logo" /></p>
                <p>Olá, como vai? Voltando com carga total nos artigos e nada melhor que iniciar com revisitando uma série sobre GitOps que originalmente havia sido publicada em 2022 no Dev.to. De lá para cá, muita coisa aconteceu no mundo GitOps e era hora de atualizar essa série, começando pelo artigo original.<br><br></p>
<h2><a name="o-que-%C3%A9-gitops-" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#o-que-%C3%A9-gitops-"></a>O que é GitOps ?</h2>
<p> </p>
<p>O conceito de <em>GitOps</em> é bastente simples e consiste em utilizar o <em>Git</em> como a única fonte da verdade relativo estado da nossa infra ou deployments. Apesar de a grande parte dos artigos mostrarem a utilização de GitOps para controlar as cargas de trabalho em um cluster <em>Kunernetes</em>, ele não é exclusivo do mesmo - apesar do Kubernetes possuir algumas características que tornam a implementação desta abordagem mais fácil.</p>
<p>Alguns exemplos do que podemos fazer com <em>GitOps</em>.</p>
<ul>
<li>Gerenciar micro vms com Firecracker e Ignite</li>
<li>Gerenciar nossa infra estrutura nos provedores de cloud, etc</li>
</ul>
<p>Neste momento, creio que alguns já devem ter pensado:</p>
<blockquote>
<p>Hum, eu já faço GitOps, pois tenho os meus manifestos das minhas aplicações criadas utilizando Helm ou usando Kustomize - no caso do Kubernetes -, esses manifestos passam pelo processo de pull request e review e depois o meu sistema de CI/CD excuta o <em><code>kubectl apply</code></em> e pronto. GitOps !!!</p>
</blockquote>
<p>Bem, você já está no caminho certo para adotar <em>GitOps</em>, mas o problema aqui é justamente a última parte do processo. Vamos analisar</p>
<h2><a name="push-deployments" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#push-deployments"></a>Push deployments</h2>
<p>Na descrição do processo acima, veja que estamos utilizando o que chamo de <strong>push deployment</strong> ou seja, a sua ferramenta de CI/CD é que está aplicando os manifestos em um determinado cluster. Funciona, mas temos algumas questões aqui:</p>
<ol>
<li>
<p>O sistema de CI precisa ter acesso ao(s) cluster(s) Kubernetes e devemos tratar de forma adequada a forma como essas credenciais são utilizados a fim de evitar problemas de segurança</p>
</li>
<li>
<p>Um desenvolvedor com acesso ao(s) cluster(s) poderia aplicar uma atualizar, executando o kubectl localmente e neste situação teríamos um <em>configuration drift</em> - o seu repositório já não reflete o estado atual do cluster.</p>
</li>
<li>
<p>O cluster é totalmente alheio da origem destes deployments, o que significa por exemplo que caso precise testar uma aplicação em um determinado <em>namespace</em>, mas o seu sistema de CI/CD só aplicar os manifestos quando os commits estiverem na main por exemplo, o cluster não possui formas de saber que essa aplicação deveria estar presente.</p>
</li>
<li>
<figure class="post__image"><strong>Nota</strong>: O item 3 pode ser facilmente remediado tendo um job que executa a aplicação dos manifestos sempre que uma branch seja criada. Mas isso ainda não é GitOps<br><br><img loading="lazy"  src="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/push-deployment.png" alt="Push deployment" width="1536" height="1024" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-xs.png 300w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-sm.png 480w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-md.png 768w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-lg.png 1024w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-xl.png 1360w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/push-deployment-2xl.png 1600w"></figure>
<h2><a name="pull-deployments" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#pull-deployments"></a>Pull Deployments</h2>
<p>Já quando adotamos <em>GitOps</em>, essa inteligência está no próprio cluster. Por si só o _Kubernetes _não sabe como realizar esta operação, por isso precisamos ter um _Controller _no cluster que adicione essa capacidade. E é isso que as ferramentas como o ArgoCD - e o Flux - fazem. Agora temos o seguinte cenário:</p>
<ol>
<li>
<p>O sistema de CI/CD não precisa mais ter acesso aos clusters, ficando responsável agora por apenas criar nossas imagens Docker e enviar para os respectivos <em>registries</em></p>
</li>
<li>
<p>Todos os tokens e demais credenciais para acessar o repositório estão no cluster como <em>Secrets</em>, etc.</p>
</li>
<li>
<p>Após a instalação do <em>ArgoCD</em>, o cluster agora sabe exatamente qual deve ser o estado corrente baseado em seu repositório, conseguinda assim manter a consistência.</p>
</li>
<li>
<figure class="post__image">Não há necessidade de realizar <code>kubectl apply</code> localmente, mas mesmo que realizemos, o cluster agora poderá realizar rollbacks automaticamente, pois o repositório é a <strong>única</strong> fonte da verdade sobre o estado desejado das aplicações do nosso cluster.<br><br><img loading="lazy"  src="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/what-is-gitops.png" alt="GitOps" width="1868" height="978" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-xs.png 300w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-sm.png 480w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-md.png 768w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-lg.png 1024w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-xl.png 1360w ,https://www.marcpires.dev/media/posts/5/responsive/what-is-gitops-2xl.png 1600w"></figure>
</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>Como vimos acima, GitOps é uma forma bastante poderosa de gerenciarmos as aplicações e o próprio cluster. Nos próximos artigos abordarei com mais ênfase outros tópicos interessantes sobre tema.</p>
<h2><a name="certifi%C3%A7%C3%B5es-argocd" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#certifi%C3%A7%C3%B5es-argocd"></a>Certificações ArgoCD</h2>
<p>A Coderesh lançou 3 cursos e certificação de GitOpscom Argo que até 2022 estava gratuita. Vejamos qual o conteúdo abordado em cada módulo, como são as provas e como se preparar</p>
<h3><a name="gitops-fundamentals" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#gitops-fundamentals"></a>GitOps Fundamentals</h3>
<p>Apresenta os fundamentos do GitOps e aborda:</p>
<ul>
<li>O que é GitOps</li>
<li>ArgoCD basics: <em>Instalação</em>, <em>criação de aplicações</em>, <em>estratégias de sincronização</em>, <em>gerenciamento de segredos</em>, <em>deploy com Helm e Kustomize</em>, <em>progressive delivery</em>, etc</li>
</ul>
<h3><a name="gitops-at-scale" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#gitops-at-scale"></a>GitOps at Scale</h3>
<p>Os temas abordados neste módulo são:</p>
<ul>
<li>Gerenciamento de múltiplas aplicações</li>
<li>Gerenciamento multi cluster</li>
<li>Generators</li>
<li>Sync/Phase hooks e Sync Waves</li>
<li>Sync/Diff strategies</li>
<li>Sync Windows</li>
</ul>
<h3>GitOps Enterprise</h3>
<p>Aborda tópicos mais avançados em GitOps como:</p>
<ul>
<li>Multi-tenant environments</li>
<li>Preview environments via Pull request</li>
</ul>
<h3><a name="labs" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#labs"></a>Labs</h3>
<p>Os três cursos apresentam diversos laboratórios para a aplicação dos conceitos apresentados. Nesta etapa, sugiro que faça todos os exercícios usando um fork do repositório que a Codefresh disponibiliza, assim quando quiser reproduzir os experimentos em outro cluster, todo o código estará atualizado.<br><br>Além de realizar as tarefas dos laboratórios, experimente bastante com as diversas configurações possíveis de cada item e sua utilização.</p>
<p>No curso de fundamentos, são apresentadas dicas de como resolver os exercícios,já no módulo <em>GitOps at Scale</em>, não são apresentadas dicas para auxiliar o aluno na resolução.</p>
<h3><a name="discord" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#discord"></a>Discord</h3>
<p>A Codefresh disponibiliza um servidor onde pode-se trocar experiência sobre GitOps e possui canais focados como argoworkflows, etc. Sugiro fortemente que entre no servidor, pois é uma boa oportunidade de trocar experiência com outros praticantes do <em>GitOps</em>.</p>
<h3><a name="as-avalia%C3%A7%C3%B5es-e-dicas" href="https://dev.to/marcpires/gitops-e-certificacoes-argocd-2dgd#as-avalia%C3%A7%C3%B5es-e-dicas"></a>As avaliações e dicas</h3>
<p>Ao final dos módulos há uma avaliação de múltipla escolha englobando os temas apresentados. Você precisa obter 85% nos testes para passar na avaliação, caso precise refazer o módulo, verifique o <em>Feedback report</em>, pois através dele, poderá verificar quais questões errou.</p>
<p>Para encerrar deixo algumas dicas:</p>
<ul>
<li>
<p>Faça os laboratórios dos módulos em seu cluster local - minikube, k3s, etc.</p>
</li>
<li>
<p>Preste bastante atenção na parte de Sync Phase/hooks e Sync Waves, pois esses temas apresentam possibilidades interesantes.</p>
</li>
<li>
<p>Caso tenha problemas em alguma parte. consulte a documentação do ArgoCD</p>
</li>
<li>
<p>Interaja através dos Discord, a troca de experiência com outras pessoas irá enriquecer ainda mais os seus conhecimentos e a comunidade do ArgoCD é bem ativa.</p>
</li>
</ul>
<p>Como vimos brevemente neste primeiro artigo da série, GitOps é uma forma poderosa de gerenciarmos clusters Kubernetes utilizando o Git como a fonte da verdade.</p>
<p>Bom, é isso aí pessoal. Depois comentem aqui o que acharam do curso. Até o próximo artigo</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>MLOps - do experimento a produção</title>
        <author>
            <name>Marc Pires</name>
        </author>
        <link href="https://www.marcpires.dev/mlops-do-experimento-a-producao/"/>
        <id>https://www.marcpires.dev/mlops-do-experimento-a-producao/</id>
        <media:content url="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/abstract-background-with-low-poly-design.jpg" medium="image" />
            <category term="mlops"/>
            <category term="kubernetes"/>

        <updated>2025-06-03T15:01:16-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/abstract-background-with-low-poly-design.jpg" alt="" />
                    Apresentei no dia 02 de Junho no Laboratório Hacker de Campinasem parceria com o DOUGBR um tema que considero muito interessante que é MLOps. Durante a apresentação falei um pouco sobre a sinergia entre engenharia de software e ciência de dados, dos desafios em colocar&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/abstract-background-with-low-poly-design.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="3">
<figure class="gallery__item"><a href="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/gallery/imagem_1.jpeg" data-size="1200x1600"><img loading="lazy" src="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/gallery/imagem_1-thumbnail.jpeg" alt="" width="768" height="1024"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/gallery/WhatsApp-Image-2025-06-03-at-08.00.56.jpeg" data-size="1200x1600"><img loading="lazy" src="https://www.marcpires.dev/media/posts/4/gallery/WhatsApp-Image-2025-06-03-at-08.00.56-thumbnail.jpeg" alt="" width="768" height="1024"></a></figure>
</div></div>
<p>Apresentei no dia 02 de Junho no <a href="https://eventos.lhc.net.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Laboratório Hacker de Campinas</a>em parceria com o DOUGBR um tema que considero muito interessante que é <em>MLOps. <br></em>Durante a apresentação falei um pouco sobre a sinergia entre engenharia de software e ciência de dados, dos desafios em colocar um modelo de aprendizado de máquina em produção, tendo como exemplo o meu trabalho de conclusão no MBA em<a href="https://mbauspesalq.com/cursos/mba-em-data-science-e-analytics" target="_blank" rel="noopener noreferrer"> Data Science &amp; Analytics</a> pela <a href="https://mbauspesalq.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">USP/ESALQ </a>e ataques adversários a modelos de apresendizado de máquia.<br><br>Foi bem interessante falar sobre o tema para o público presente e aguarde que em breve trarei outros artigos mais detalhados sobre o tema</p>
<p>Para quem não consegui estar presente no LHC, realizamos a transmissão da apresentação, a qual você pode assistir abaixo, bem o <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QWCmmC2ayyNZKmp0MHxcw2SjANOyk1UOmGgElKWVR2k/edit?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">link para os slides</a>.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/QINqLUmm630?si=ZChpy1A-bH_P67u9" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
